Kohto ette astus Söedre Mihkel Ewardt ja kaebas, et temma tänna kahhe näddali eest Kõomõisa kõrtsis õhta peksa sanud, - tulli puhhutud tagga kõrtsis ärra ja widud tedda karwupiddi ette körtsi. - Kes tedda peksnud, ei tea temma issi suggugi.-
Mõisa pois Hindrek Loig, kes Söedre Mihkel Ewardile kuida ka mõisa karjamehhele Mats Nahkurile olli üttelnud, et wallawöörmünder Jürri Kalm, kes rede õhto kohto toast kõrsi jurest möda minnes, kõrsi jure olli kord sisse läinud, - olla Söedre Mihkel Ewardid peksnud,- kutsuti kohto ette ja küssite sedda asja järrele, - agga temmas salgas sedda koggoni ärra, et temma suggugi põlle Mäelt Jürri Kalmo näinud egga ka sedda mitte üttelnud, et Maelt Jürri Kalm Söedre Mihkelt on peksnud.- Hindrek Loik teadis agga nenda paljo räkida, et Söede Mihkel Ewardt ja Reino Mihkel Rey teine teist nende sannadega kõrtsis joobnud on sõimanud, - kui: 
Söedre Mihkel Ewardt üttelnud Reino Mihkel Reile- "sinna Loigo Hanso kahhe kotti rukkiste warras," - ja Reino Mihkel Rey  Söedre Mihkel Ewardile - " sinna Kabbala mehhe hobbose lihha söja."-
Läetsi Tõnno Barlo Pillistwerrest, kes seks redeks olli Kõowalla kohtusse tellitud, - käinud Hindrek Loigo tunnistusse järrele mõllemi ees ja assetanud neid tagga, ööldes: kas sinna olled se, mis temma sülle ütles?
Anno Küttissaar tunnistab, et Reino Mihkel Rey Söedre Mihkel Ewardi jure läinud ja küssinud, kas minna ollen Loigo Hanso rukkide warras? Söedre Mihkel Ewardi õllast kinniwõtnud, otsekille mahha tõmbanud ööldes: külla mehhed wötke andke nüüd.- Kas Reino MIhkel Rey issi ka ette kõrtsi läinud, ei tea Anno Küttissaar öölda,- waid sedda teab öölda, et Mäelt Jürri Kalm tagga körsis olnud ja kui Söedre Mihkel Ewardt wälja widud ja appi karjund, tedda appi läinud.-
Nendasamma tunnistawad ka mõisa pu meistrid Jaan Arjus ja Mart Pullisaar, et Mäelt Jürri tagga kõrtsis pingi peal istnud ja nemmad temma ees püsti seistes temma kottist omma pipu tubbakast pannud, kui tulli ärra puhhutud ja Söede Mihkel Ewardt wälja widud,- ning läinud Jürri Kalm seddamaid, kui Mihkel Ewardt karjuma akkanud, appi.-
Nendasamma tunnistab mehhe naene Kai Loog, kes kõrsi kambres omma mehhega ellab,- et nenda pea, kui Söedre Mihkel Ewardt appi karjund,- läinud temma tullega wälja ja nenda tulnud Jürri Kalm takka kõrsist wälja tedda appi, wõtnud temma käest kinni ja tõstnud üllesse ööldes: kes sind ommeti peksis?.- Mõisa karjamehhe Mats Nahkru naene Mall tunnistab: Kui Söedre MIhkel Ewardt kõrtsis appi karjund, teinud temma seddamaid omma toa ukse lahti ja näinud, et Läetse Tõnno Barlo Söedre Mihkel Ewardi karwus kinni olnud ja temmale kõrsi ukse peal wälja joostes wasto tulnud.-
Mõistetud: 1, Et mõisa pois Hindrek Loig, kes essite Söedre Mihkel Ewardile kui ka mõisa karjamehhele Mats Nahkur olli räkinud, et wöörmünder Mäelt Jürri Kalm Söedre Mihkel Ewardid olla peksnud, mis temma issi agga kohto ees taggasi aias ja ärra salgas, nenda ka tunnistajad: Anno Küttissaar, mõisa puu meistrid Jaan Arjus ja Mart Pullissaar, ni kui Jürri Loog naene Kai tunnistawad, et Mäelt Jürri Kalm ei olle suggugi peksmisse jures olnud, weel wähhem tedda peksnud, - waid temmale ni pea appi läinud,- sai Hindrek Loig omma walle ja wöörmünder Jürri Kalm auu teotamisse eest 20 hopi witsu õppetusseks, et teine kord ennam wallet ei rägi egga teise au ei teota, miska temma wägga rahhul olli.
2. Et Reino Mihkel Rey ni kui Anno Küttissaar tunnistab, Söedre Mihkel Ewardi jure selle küssimissega on läinud, kas minna ollen Loigo Hanso rukkide warras? temma õllast kinniwõtnud ja mahha tõmbanud ööldes: külla poisid wõtke andke nüüd, - kuida ka Hindrek Loig tunnistab, et nemmad joobnust peast teine teist sõimanud, - maksab Reino MIhkel Rey sest et ta jo wannadlane innimenne on 30 hobi witsade eest 6 rubla hõbbedad walla laekasse trahwiks, et eddespiddi ennam sõimama egga peksma ei hakka.-
3. Et Pillistwerre mees Läetsi Tõnno Barlo, kes seks redeks seie kohtusse olli tellitud, Kõomõisa poisi Hindrek Loigo tunnistusse neid olli rido aianud kuida ka karja naese Malle tunnistusse järrele Söedre Mihkel Ewardi karwus kinni olnud, maksis 30 hobi witsade eest 6 rubla hobbedad Kõowalla laekasse.-
4, Et Söedre Mihkel Ewardt issi mõisa poisi Hindrek Loigo kui ka mõnne mu tunnistusse järrele essimenne sõimaja ja tülli allustaja on olnud, ei wõinud temmale nenda teiste käest mitte trahwi mõistetud sada.-
Peakohtomehhe abbi: Karel Riisk
Kohtomees: Tawit Markus XXX
 "  -  "  -  "     Karel Malkin XXX
 "  -  "  -  "     Ado Lagus XXX
Wallawöörmünder: Rein Kopp
Et Reino Mihkel Rey õnsa surmaga sel 15mal Detsembril 1865 ärra läinud, pallus temma peale kaebaja Mihkel Ewardt, et temma trahwi rahha temma poiale saaks wälja maksetud, mis ka täideti.- Nendasamma sai ka Pillistferre  Läetsi Tõnno Barto trahwi rahha kätte antud.-
